\chapter{Wprowadzenie}
\label{cha:wprowadzenie}
%TODO jakiś wstęp do wprowadzenia?

\section{Opis problemu}
\label{sec:opisProblemu}
Szeroko rozumiana automatyka budynków jest coraz częściej wykorzystywana zarówno w~przedsiębiorstwach jak 
i~domach prywatnych. Jej celem jest zwiększenie komfortu użytkowania pomieszczeń, a~także zmniejszenie 
zużycia 
energii.

\section{Cel pracy}
\label{sec:celePracy}
Celem pracy jest utworzenie modułowego systemu automatyki domowej, służącego wspomaganiu i automatyzacji 
aktywności, jak również monitorowaniu procesów.

Aktywnościami są wszystkie zmiany stanów urządzeń wyjściowych, które mogą być kontrolowane (np. przełączanie 
przekaźników, zmiana położenia serwomechanizmu). Procesami nazywane są wszystkie zmiany stanów czujników w 
czasie (np. zmiana temperatury, siły nacisku itp.).

\section{Zakres pracy}
\label{sec:zakresPracy}
Zakres pracy obejmuje oprogramowanie serwera dla systemu automatyzacji, bazy danych oraz 
interfejsu użytkownika opartego o stronę www; zaprojektowanie i oprogramowanie głównego odbiornika radiowego 
oraz dwóch modułów do obsługi urządzeń wyjściowych i sensorów.

\section{Motywacje}
\label{sec:motywacje}
Automatyka budynków znajduje zastosowanie przede wszystkim w dużych budynkach, biurach czy instytucjach 
państwowych, gdzie znajdują się systemy monitoringu (CCTV), kontroli ogrzewania (HVAC), sygnalizacji 
przeciwpożarowej (SSP) czy sygnalizujące włamania (SSWN). Stosowane rozwiązania nie tylko zwiększają 
bezpieczeństwo, ale również przyczyniają się do obniżenia kosztów eksploatacji wyłączając niepotrzebne 
światła, czy ogrzewanie w godzinach, w~których nikogo nie ma w~budynku.
W~domach prywatnych można wykorzystać systemy obsługi głosowej, lub za pomocą pilota, do włączania świateł, 
otwierania okien, drzwi, zasuwania rolet w~oknach lub automatyki bram i~garaży. Rozwiązania te mogą być 
szczególnie przydatne dla osób niepełnosprawnych, które mają problemy z~motoryką oraz osób starszych, które 
powinny być monitorowane na bieżąco i~w~przypadku wystąpienia nieprawidłowości, możliwe jest automatyczne 
wezwanie służb medycznych.
Jednak główną zaletą korzystania z inteligentnego domu jest wygoda ~\cite{ha101}. Dzięki tej technologii to 
dom staje się dla~człowieka, a nie człowiek dla domu. Im więcej aktywności zostanie zautomatyzowanych, tym  
przyjemniejsze staje się mieszkanie.

\section{Struktura pracy}
\label{sec:strukturaPracy}
W kolejnych rozdziałach opisana została historia automatyki domowej, najczęściej stosowane rozwiązania oraz 
architektura użyta na potrzeby tej pracy. Opisane zostały elementy systemu: główny kontroler wraz z jego 
komponentami, komunikacja radiowa, zewnętrzne moduły, a także interfejs użytkownika. Opracowano również 
możliwości rozwoju systemu.